\documentclass[10pt,journal, a4paper]{IEEEtran}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}  % Polskie
\usepackage[polish]{babel}     %
\usepackage{parskip}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{cite}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{comment}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath} % to use align
\usepackage{cite}

\setlength{\parindent}{1em}
\author{Andrzej Tkaczyk \\Bartłomiej Piotrowski \\ Krzysztof Łebek}
\title{Sterowanie silnikami quadrocoptera}






\begin{document}
	\maketitle
	\begin{abstract}
	
		W artykule tym przedstawione zostały najważniejsze zagadnienia związane z sterowaniem silniakmi quadrocoptera. Przedstawionon proces modelowania silników do qudrocoptera napędzanego silnikami DC. W poniższym artykule zaprezentowano opis w postaci równań dynamiki ruchu robota. Model oraz jego symulacja zostały sporządzone w środowisku MatLab oraz simulink
	\end{abstract}
	\begin{IEEEkeywords} %key words
		Qudrocopter, silniki DC, modelowanie, symulacja, regulator.
	\end{IEEEkeywords}
	\section{Wstęp}
	\label{rozdzial:Wstep}
	
	Qudrocopter to maszyna latająca, która posiada cztery równo rozmieszczone rotory, zazwyczaj rozmieszczone po rogach kwadratowej obudowy. W swojej budowie różni się od helikoptera tym, że nie posiada tarczy sterującej. Jest mechanizm odpowiedzialny za sterowanie głównymi łopatami, tak że maszyna ta może poruszać się w górę w dół, do przodu i do tyłu. W przypadku qudrocoptera mechanizm ten staje się zbędny i jest zastępowany przez cztery niezależne silniki. Znaczenie upraszcza to konstrukcję i obniża koszty budowy takiego drona w porównaniu do helikoptera.
	
	Rozwój qudrocopterów był niemożliwy do dzisiejszych czasów, ponieważ sterowanie czterema niezależnymi silnikami okazało się trudnym zadaniem do rozwiązania bez wsparcia dzisiejszej elektroniki. 
	
	Sterowanie quadrocopterem pozostaje fundamentalnie ciekawym zadaniem. Mając do czynienia z sześcioma stopniami swobody i tylko czterema niezależnymi danymi wejściowymi (wejściowymi (prędkość obroty) sterowanie qudracopterem pozostaje bardzo trudnym zadaniem do rozwiązania.  W celu osiągnięcia sterowania dla sześciu stopni swobody dane z rotacji oraz przemieszczenia qudrocoptera są odpowiednio obliczane. Powoduje to, że sterowanie quadrocopterem staje się mocno nieliniowym problemem do rozwiązania, zwłaszcza po napotkaniu bardzo skomplikowanych przeszkód związanych z aerodynamiką. W efekcie tego wszystkiego sterowanie qudrocopterem staje się bardzo interesującym zagadnieniem pod względem sterowania. 	
	
	Bezzałogowe Statki Powietrzne to maszyny latające, które nie wymagają załogi na pokładzie. Głównym zastosowaniem BSP jest wojsko, a konkretniej wykorzystywane są: przez siły zbrojne do obserwacji i rozpoznania. Zwykle wyposażone są w osprzęt służący do obserwacji w postaci głowic optoelektronicznych. Uzbrojone i przeznaczone do wykonywania działań bojowych statki są określane jako Unmanned combat air vehicle (UCAV)[1].
	
	W ciągu ostatnich lat, BSP znajdują coraz szersze zainteresowanie wśród przeciętnych obywateli, nie zajmujących się militariami. Są to głównie małe modele, potocznie zwane dronami, używane w celach komercyjnych (wymagające licencji) oraz w celach rozrywkowych (nie wymagające). W poniższej pracy przedstawimy wraz z współautorami model symulacyjny takiego drona.
	
	\section{Podział dronów}
	\label{rozdzial:Podzial_dronow}
	
	Drony można sklasyfikować na kilka kategorii w zależności od przyjętego kryterium: 
	\subsection{Klasyfikacja według masy}
	
	Bardzo ciężkie \hspace{10mm} masa $ > $ 2000 kg
	
	Ciężkie \hspace{4mm} 2000 kg $>$ masa $ > $ 200 kg
	
	Średnie \hspace{6mm} 200 kg $ > $ masa $ > $ 50 kg
	
	Lekkie \hspace{9mm} 50 kg $ > $ masa $ > $ 5 kg
	
	Bardzo lekkie  \hspace{12mm}   masa $<$ 5 kg
	
	\subsection{Klasyfikacja według zastosowania}
	
	Drony do użytku wojskowego.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{wojskowy}
		\caption{Wojskowy dron}
	\end{figure}
	
	Drony do użytku prywatnego. 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{mavic_pro}
		\caption{Dron do użytku prywatnego}
	\end{figure}
	
	\subsection{Klasyfikacja według budowy}
		Można wyróżnić klika najcześciej spotykanych rodzajów budowy dronów:
		\begin{itemize}
			\item Bicopter  - dwa silniki
			\item Tricopter - trzy silniki
			\item Quadrocopter - cztery silniki
			\item Hexacopter - sześć silników  
			\item Octocopter - osiem silników
		\end{itemize}
			Drony można również podzielić pod względem ułożenia śmigieł do kierunku lotu:
		\begin{itemize}
			\item + - z wiodącym jedenym skrzydłem (występuej przy co najmniej 4 śmigłach)
			\item X - dwa śmigła wiodące przy parzystej liczbie skrzydeł 
			\item Y - trzy ramiona ułożone w znak Y, jedno lub dwa ramiona mogą być wiodące
			\item V - bardzo rzadki układ, gdzie dwa śmigła prowadzą na wyciągniętych ramionach (stosowane by rozpoznać gdzie jest przód a gdzie tył drona)  
			\item H - bardzo rzadki układ, gdzie konstrukcja opiera się na kształcie litery H, z dwoma śmigłami prowadzącymi
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[!ht]
			\captionsetup{justification=centering}
			\centering
			\includegraphics[width=2.5in]{podzial_dronow2}
			\caption{Podział qudrocopterów ze względu na ułożenie skrzydeł.}
			\label{fig:Podzial dronów}
		\end{figure}
	
	Istnieje jeszcze wiele innych podziałów, ale nie to jest przedmiotem tego artykułu.
	\section{Model matematyczny}
	Wyprowadzenie równań dla qudrocoptera należy rozpocząć od zdefiniowania układu współrzędnych. Oś Z drona bedzie skierowana przeciwnie do siły grawitacji działąjącej na drona. Oś X i Y będą odpowidnio zakotwiczone w punkcie środkowym qudrocoptera oraz równoległe do ramion drona. Należy również zdefiniować globalny (nieinercyjny) układ współrzędnych, względem którego porusza się dron. 
			\begin{figure}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{coordinates_systems.PNG}
		\caption{Układ globalny oraz układ związany z dronem.}
		\label{fig:coordinates_systems}
	\end{figure}
		\subsection{Kinematyka}
		Pozycja liniowa drona względem globalnego układu współrzędnych jest zdefiniowana przez macierz $ \xi $. Rotacja definiowana jest w macierzy $ \eta $. Kąty RPY, czyli roll, pitch, yaw posłużą do wyrażenia obrotów drona względem odpowiednich osi. $\theta$ definiuje kąt pitch, czyli obrót wokół osi Y związanej z dronem. $\phi$ definiuje Roll, czyli obrót wokół osi X. $\psi$ definiuje Yaw, czyli wokół osi Z. Wektor q składa się wektorów pozycji liniowych oraz kątowych drona czyli $\xi$ i $\eta$.
		\begin{align}
			\xi 
			=
			\begin{bmatrix} 
				x \\ 
				y \\
				z 
			\end{bmatrix}, \hspace{5mm} 		
			\eta = 
			\begin{bmatrix} 
				\phi\\
				\theta\\
				\psi
			\end{bmatrix}, \hspace{5mm}
			q
			= 
			\begin{bmatrix} 
				\xi\\
				\eta\\
			\end{bmatrix}
		\end{align}	
	teraz można zdefiniować prędkości działające na środek masy quadrocoptera
	\begin{align}
	V_{B}
		=
		\begin{bmatrix} 
			v_{x,B} \\ 
			v_{y,B} \\
			v_{z,B} 
		\end{bmatrix}, \hspace{5mm} 		
	\nu
		 = 
		\begin{bmatrix} 
			p\\
			q\\
			r
		\end{bmatrix}
	\end{align}		
	definiowana jest macierz rotacji dla dona względem układu globalnego
	\begin{align}
		R = 
			\begin{bmatrix}
				C_{\psi}C_{\theta} & C_{\varPsi}S_{\theta}S_{\phi} - S_{\varPsi}C_{\phi} & C_{\varPsi}S_{\theta}C_{\phi} + S_{\varPsi}S_{\phi}\\
				S_{\psi}C_{\theta} & S_{\varPsi}S_{\theta}S_{\phi} - C_{\varPsi}C_{\phi} & S_{\varPsi}S_{\theta}C_{\phi} + C_{\varPsi}S_{\phi}\\
				-S_{\theta} & C_{\theta}S_{\phi}  & C_{\theta}C_{\phi} 
			\end{bmatrix}			
	\end{align}	\\
	gdzie: \\
	$S_{x} = sin(x)$ \\
	$C_{x} = cos(x)$\\	
	
	Teraz można przedstawić transformacje dla prędkości kątowych z układu globalnego do układu drona jako macierz $W_{\eta}$
	\begin{align}
		\dot{\eta} = {W_{\eta}}^{-1}\nu, \hspace{5mm}
		\begin{bmatrix} 
			\dot{\phi}\\
			\dot{\theta}\\
			\dot{\psi}
		\end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
			1 & S_{\phi}T_{\theta} & C_{\phi}T_{\theta}\\
			0 & C_{\phi}		   & -S_{\phi}\\
			0 & \frac{S_{\phi}}{C_{\theta}} & \frac{C_{\phi}}{C_{\theta}}\\
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			p\\
			q\\
			r
		\end{bmatrix}\\
		\nu = {W_{\eta}}\dot{\eta} , \hspace{5mm} 
		\begin{bmatrix}
			p\\
			q\\
			r
		\end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
			1 & 0 			& -S_{\theta}\\
			0 & C_{\phi}	& C_{\theta}S_{\phi}\\
			0 & -S_{\phi} & C_{\theta}{C_{\phi}}\\
		\end{bmatrix}		
		\begin{bmatrix} 
			\dot{\phi}\\
			\dot{\theta}\\
			\dot{\psi}
		\end{bmatrix}
	\end{align}
	gdzie: 	$T_{x} = tan(x).$\\\\
	Macierz R to macierz rotacji z układu globalnego do ukadu związanego z dronem	\\
	Można założyć, że model ma symetryczna budowę i jest zbudowany na planie X. Dzięki temu macierz bezwładności drona I będzie diagonalna, gdzie $I_{xx} = I_{yy}$.
		
	\begin{align}
	I = \begin{bmatrix}
			I_{xx} & 0 & 0\\
			0 & I_{yy} & 0\\
			0 & 0 & I_{zz}
		\end{bmatrix}
	\end{align}
	Śmigła drona obracają się z nizależnymi prędkościami, każdy. Prędkość kątową każdego z nich oznaczana będzie przez $\omega_{i}$. Zależnie od prędkości kątowej, każde ze śmigieł uzyskuje siłe ciągu oznaczoną przez $f_{i}$. Prędkość kątowa oraz przyspieszenie kątowe powoduje powstawanie momentu $\tau_{M_{i}}$ wzdłuż osi silnika/śmigła. 
	\begin{align}
		f_{i} = q\omega_{i}^2, \hspace{5mm} \tau_{M_{i}} = b\omega_{i}^2 + I_{M}\dot{\omega_{i}} 
	\end{align}
	gdzie:\\
	q - to stała podnoszenia dla pojedyńczego silnika\\
	b - stała podnoszenia dla środka masy drona\\
	$I_{M}$ - moment bezwładności silnika
	
	Dodając do siebie wszystkie siły pochodzące od silników otrzymujemy siłę ciągu drona skierowną wzdłuż dodatniej osi Z w układzie qudrocoptera. Na moment obrotowy $\tau_{B}$ skłądają się składowe momenty $\tau_{\phi}, \tau_{\theta}$ oraz $\tau_{\varPsi}$, których kierunki będą zależne od ułożenia układu związanego z drone względem układu globalnego. Równania wyglądają następująco:
	
	\begin{align}
		T = \sum_{i=1}^{4}f_{i} = q\sum_{i=1}^{4}f_{i}\omega_{i}^2\\
		\tau_{B} = 
			\begin{bmatrix}
				\tau_{\varPsi}\\
				\tau_{\phi}\\ 
				\tau_{\theta}
			\end{bmatrix}
		=	
			\begin{bmatrix}
				lq(-\omega_{2}^2+\omega_{4}^2)\\
				lq(-\omega_{1}^2+\omega_{3}^2)\\
				\sum_{i=1}^{4}\tau_{M_{i}}
			\end{bmatrix}		
	\end{align}
	gdzie:\\
	l -  to odległość silników od środka masy quadrocoptera
	Roll może być zapewniony przez zmniejszenie prędkości kątowej drugiego silnika i jednocześnie zwiększenie prędkości kątowej czwartego silnika.\\
	Pitch jest osiągany dzięki zwiększeniu prędkości trzeciego silnika i zmniejszenie prędkości pierszego\\
	Yaw jest zapewniony poprzez zwiększenie prędkości dwóch silników rozstawionych naprzeciw siebie oraz zmniejszenie predkosci kolejnych dwóch również rozstawionych naprzeciwko.
	\subsection{Dynamika}
	Należy założyc, że qudrocopter jest ciałem sztywnym. Rozważając siły działające w układzie związanym z dronem, można zauważyć, że siła odpowiedzialna za przyspieszenie masy oraz siła odśrodkowa są równe grawitacji oraz wypadkowej sile ciągu 
	\begin{align}
	m\dot{V_B}+\nu \times (mV_{B}) = R^TG+T_{B}
	\end{align}
	W układzie globalnym równania przyjmują następującą postać
	\begin{align}
	m\ddot{\xi} =G +RT_{B}\\
	\end{align}
	co można zapisać w postaci macierzowej
	\begin{align}	
		\begin{bmatrix}
			\ddot{x}\\
			\ddot{y}\\
			\ddot{z}\\				
		\end{bmatrix}
		=g
		\begin{bmatrix}	
			0\\
			0\\
			1		
		\end{bmatrix}
		+
		\frac{T}{m}
		\begin{bmatrix}
			C_{\varPsi}S_{\theta}C_{\phi} - S_{\varPsi}C_{\phi}\\
		 	S_{\varPsi}S_{\theta}C_{\phi} + C_{\varPsi}C_{\phi} \\
			C_{\theta}C_{\phi}
		\end{bmatrix}
	\end{align}
	W układzie drona przyspieszenie kątowe wpływa następująco na inercje drona. Siła odrodkowa 
	\begin{align}
		I\dot{\nu} + \nu \times I\nu +\Gamma = \tau,\hspace{40mm}\\ 
		\dot{v}	=I^{-1} 
		(
		\begin{bmatrix}
			P\\ 
			q\\ 
			r
		\end{bmatrix}
		\times		
		\begin{bmatrix}
			{I}_{{xx}}P\\
			{I}_{{yy}}q\\ 
			{I}_{{22}}r
		\end{bmatrix}		
		-I_{r}
		\begin{bmatrix}
			p\\ 
			q\\
		 	r
		\end{bmatrix}
		\times 
		\begin{bmatrix}
			0\\
			0\\
			1
		\end{bmatrix}
		\omega_{\Gamma}+\tau
		)\\
		\begin{bmatrix}
			{\dot{p}}\\ 
			{\dot{q}}\\ 
			{\dot{r}}
		\end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
			\frac{(I_{yy}-I_{zz})qr}{I_{xx}}\\~\\ 
			\frac{(I_{zz}-I_{xx})pr}{I_{yy}}\\ ~\\
			\frac{(I_{xx}-Iyy)pq}{I_{zz}}
		\end{bmatrix}
		-
		I_{r}
		\begin{bmatrix}
			\frac{q}{I_{xx}}\\~\\
			\frac{-p}{I_{yy}}\\~\\
			0
		\end{bmatrix}
		\omega_{{\Gamma}}
		+
		\begin{bmatrix}
			\frac{\tau_{\phi}}{I_{xx}}\\~\\
			\frac{\tau_{\theta}}{I_{yy}}\\~\\
			\frac{\tau_{\varPsi}}{I_{zz}}
		\end{bmatrix}\\
		\omega_{{\Gamma}} = \omega_{1} - \omega_{2}+\omega_{3}-\omega_{4} \hspace{20mm}
	\end{align}
	
	Transformacja z układu drona do układu globalnego dla przyspieszeń kątowych wygląda następująco.
	
	\begin{align}
		\ddot{\eta} = \frac{d}{dt}({W_{\eta}}^{-1}\nu) = \frac{d}{dt}({W_{\eta}}^{-1})\nu + {W_{\eta}}^{-1}\dot{\nu}\\
		=
		\begin{bmatrix}
			0 & \dot{\phi}C_{\phi}T_{\theta} + \dot{\theta}\frac{S_{\phi}}{C_{\theta}^2} &  -\dot{\phi}S_{\phi}C_{\theta} + \dot{\theta}\frac{C_{\phi}}{C_{\theta}^2 }\\
			0 & -\dot{\phi}S_{\phi} 					& -\dot{\phi}C_{\phi}\\
			0 & \dot{\phi}\frac{C_{\phi}}{C_{\theta}}+\dot{\phi}T_{\theta}\frac{S_{\phi}}{C_{\theta}}	& -\dot{\phi}\frac{S_{\phi}}{C_{\theta}}+\dot{\phi}T_{\theta}\frac{C_{\phi}}{C_{\theta}}
		\end{bmatrix}
		\nu
		+
		{W_{\eta}}^{-1}\dot{\nu}
	\end{align}		
	
	\section{Model symulacyjny}
	\label{rozdzial:Model_symulacyjny}
	\begin{figure*}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{model_ukladu}
		\caption{Pełny model układu.}
		\label{fig:13_model_reg}
	\end{figure*}
	Model symulacyjny wykonany został w środowisku Matlab
	Simulink. Na potrzeby symulacji uproszczono model matematyczny co pozwaliło na stosunkowo prostą symulację. Równania matematyczne opisujących fizykę zjawiska przedstawiono poniżej.
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{align}
		\ddot{x}&=\frac{1}{M}C\cos\varphi(\omega^2_1+\omega^2_2)-g,\\
		\ddot{y}&=\frac{1}{M}(C\sin\varphi(\omega^2_1+\omega^2_2)+F_W), \\
		\ddot{\varphi}&=\frac{1}{J}RC(\omega^2_1+\omega^2_2)
	\end{align}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	gdzie:\\
	$x$ - położenie w osi X, $y$ - położenie w osi Y, $\varphi$ - , $C$ - stała ciągu, $M$ - masa quadrocoptera, $\omega_1$ - prędkość obrotowa pierwszego silnika, $\omega_2$ - prędkość obrotowa drugiego , $F_W$ - siła od wiatr działająca na quadrocopter, $g$ - przyspieszenie ziemskie. 

	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{align}
		\ddot{x}&=\frac{1}{M}C\cos\varphi(\omega^2_1+\omega^2_2)-g,\\
		\ddot{y}&=\frac{1}{M}(C\sin\varphi(\omega^2_1+\omega^2_2)+F_W), \\
		\ddot{\varphi}&=\frac{1}{J}RC(\omega^2_1+\omega^2_2)
	\end{align}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	gdzie:\\$x$ - położenie w osi X, $y$ - położenie w osi Y, $\varphi$ - , $C$ - stała ciągu, $M$ - masa 	quadrocoptera, $\omega_1$ - prędkość obrotowa pierwszego silnika, $\omega_2$ - prędkość obrotowa drugiego , $F_W$ - siła od wiatr działająca na quadrocopter, $g$ - przyspieszenie ziemskie. 
	
	
	\section{Silnik DC}
	\label{rozdzial:Dynamika}
	Silniki prądu stałego DC są to maszyny elektryczne prądu stałego służące do zamiany energii elektrycznej na energię mechaniczną. Jest to jeden z najprostszych i często używanych rodzajów napędów. W skład standartowej budowy silnika wchodzą: stojan z magnesem trwałym, wirnik z uzwojeniem twornika (prostokątna ramka z drutu), szczotki (doprowadzające prąd do uzwojenia twornika, komutator (pierścień ze stykami - wyprowadzenia z ramki), wyjścia do zasilania. Zasada działania polega na tym że doprowadzamy stałe napięcie do uzwojeń twornika, wytworzone pole magnetyczne oddziałuje z polem magnetycznym magnesów trwałych w stojanie, powodując ruch wirnika, podczas ruchu następuje komutacja kolejnych uzwojeń twornika powodujące że pole magnetyczne ramki się zmienia.
	Do głównych zalet silników DC należą mała masa napędu, duży wytworzony moment mechaniczny, wysokie maksymalne obroty, wysoką sprawność oraz łatwą regulację.
	
	\subsection{Model matematyczny silnika DC}
	Model silnika użytego w modelu można opisać za pomocą następujących równań:	
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{align}
		U&=R_t i+L\frac{di}{dt}+K_E \omega
	\end{align}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	Równie momentów:
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{align}
		K_T i&=(J_s+J_{red})\frac{d\omega}{dt} +K_D \omega \nonumber \\
		&+(M_F+M_{Fred})sgn(\omega)+M_{red}
	\end{align}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	gdzie:\\
	$U$ - napięcie zasilania, $R_t$ - całkowita rezystancja obwodu twornika, $i$ - prąd twornika, $L$ - indukcyjność uzwojenia twornika, $K_E$ - stała napięcia, $\omega$ - prędkość kątowa wirnika, $K_T$ - stała momentu, $J_s$ - masowy moment bezwładności wirnika, $J_{red}$ - zredukowany masowy moment bezwładności napędzanych zespołów, $K_D$ - współczynnik tarcia lepkiego w silniku, $M_F$ - moment tarcia statycznego w silniku, $M_{Fred}$ - zredukowany moment tarcia obciążenia, $M_red$ - zredukowany moment czynny obciążenia, $M_{Fred}$ - zredukowany moment tarcia obciążenia, $M_{red}$ - zredukowany moment czynny obciążenia. 
	Przedstawione powyżej parametry dotyczące silnika znajdując się zazwyczaj w kartach katalogowych silników tego typu.
	
	Model ten można również zapisać jako model w przestrzeni stanu
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{align}
		\begin{bmatrix} 
			\dot{i} \\ 
			\dot{\omega} 
		\end{bmatrix} 
		= 
		\begin{bmatrix} 
			-\frac{R}{L} & -\frac{K_E}{L} \\ 
			\frac{K_T}{J_+J_{red}}  & -\frac{K_D}{J_s+J_{red}} 
		\end{bmatrix} 
		\begin{bmatrix} 
			i \\ \omega 
		\end{bmatrix} 
		+ 
		\begin{bmatrix} 
			-\frac{1}{L} & 0 \\ 
			0 & -\frac{1}{J_s+J_{red}} 
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix} 
			U \\ 
			M_{obc} 
		\end{bmatrix}, \\
		M_{obc} = (M_F+M_{Fred})sgn(\omega)+M_{red}
	\end{align}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	\subsection{Model symulacyjny silnika DC}

		\begin{figure}[!ht]
			\captionsetup{justification=centering}
			\centering
			\includegraphics[width=3.5in]{modelDC}
			\caption{Model symulacyjny silnika DC.}
			\label{fig:Podzial dronów}
		\end{figure}
	Podczas modelowania przyjęto następujące parametry obiektu: \\
	$R_t=18\ \Omega$, $K_E=3,44\ \frac{mVs}{rad}$, $K_T=3,44*10^{-3}\ \frac{Nm}{A}$, $J_s=0,27*10^{-4}\ gm^2$,$K_D=0,04*10^{-3}\ mNms$, $L=0,25*10^{-3}\ H$, $M_F=-2,47*10^{-3}\ kgm^2$.
	\subsection{Sterowanie silnikami DC}
	Sterowanie, wcześniej przedstawionymi silnikami DC, zostało zrealizowane poprzez modyfikację metody sterowania zwanej algorytmem całkowania wstecznego. Jest to jedna z częściej wykorzystywanych metod w zagadnieniach sterowania quadrokopterem.
	W efekcie tego algorytmu zastosowano kaskadowo połączone regulatory PI (regulatory PID, ale z wyłączoną akcją D), a następnie starano się dobrać nastawy tak by zaobserwowane błędy od położeń $(x, y, \varphi)$ oraz ich pochodne przyjmowały jak najmniejsze wartości (zostały zminimalizowane).	
	
	\section{Symulacja pracy modelu}
	\label{rozdzial:Model}
	
	Wpierdolić wyniki z puszczonego programu, dla 2-3 różnych wybranych celów. Coś mądrego napisać co powinno się tu znaleźć.
	
	Model obiektu składać się będzie z dwóch części, modelu silnika DC oraz kuli z wahadłem. 
	Model kuli z wahadłem otrzymujemy poprzez zastosowanie przekształcenia Laplace'a do równań (\ref{eq:lagrange_linear_1}) oraz (\ref{eq:lagrange_linear_2}), wyeliminowanie $T_f$ przy użyciu (\ref{eq:torque}) oraz pominięcie stałej $T_c$.
	
	%tutututututututttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttt
	\begin{figure}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		\includegraphics[width=3.5in]{XY_plot1}
		\caption{Trajektoria lotu quadrokoptera.}
		\label{fig:13_model_reg}
	\end{figure}
	\begin{figure*}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		%\includegraphics[width=\textwidth]{XY_plot1}
		\caption{Trajektoria lotu quadrokoptera.}
		\label{fig:13_model_reg}
	\end{figure*}
	
	Podczas symulacji działania obiektu zbadano odpowiedź układu na skokową oraz impulsową wartość zadaną.  
	\begin{figure}[!ht]
		%\captionsetup{justification=centering}
		%\centering
		%\includegraphics[width=0.48\textwidth]{12_odpowiedz_2}
		%\caption{Odpowiedź obiektu na wymuszenie skokowe o amplitudzie 3.}
		%\label{fig:12_odpowiedz_2}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		%\includegraphics[width=0.48\textwidth]{09_odpowiedz}
		\caption{Odpowiedź obiektu na wymuszenie impulsowe o amplitudzie 3 i czasie trwania impulsu 1s.}
		\label{fig:09_odpowiedz}
	\end{figure}
	Zgodnie z przewidywaniami odpowiedź na impulsową wartość zadaną ma postać gasnących oscylacji (rysunek \ref{fig:09_odpowiedz}), natomiast na skokowe wymuszenie jest funkcją narastającą (zbliżoną do funkcji liniowej)(rysunek \ref{fig:12_odpowiedz_2}).
	
	
	\section{Wnioski}
	
	Regulator PID pozwolił uzyskać zerową odchyłkę statyczną, jednak wystąpiło relatywnie duże przeregulowanie oraz długi czas regulacji ($24,9\ s$). Przejście na regulator zmiennych stanu  spowodowało znaczne skrócenie czasu regulacji($5,48\ s$), zmniejszenie przeregulowania. Niestety nie udało się zachować zerowej wartości odchyłki statycznej. Dodanie akcji całkującej pozwoliło zniwelować odchyłkę statyczną do zera, jednak spowodowało to znaczne wydłużenie czasu regulacji i zwiększenie przeregulowania. 
	
	Na podstawie wykonanych badań uznano, że regulator zmiennych stanu bez akcji całkującej jest najlepszym rozwiązaniem w danych układzie. Jakob kryterium wyboru przyjęto następujące wskaźniki jakości: czas regulacji oraz przeregulowanie. 
	
	
	Jednak dla wymuszeń o wartościach większych niż 10, układ wchodził w bardzo duże oscylacje, a dobrane nastawy przestawały mieć sens. Być może inne wartości nastaw poprawiłby jego działanie, jednak ich dobór musiałby zostać wykonany inną metodą niż metoda doświadczalna.
	
	
\nocite{*} % wylistowanie wszystkich elementów bibliografi, nawet tych, które nie były cytowane 
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{nasza_bibka}
\end{document}